<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Shingo Aoki</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://iam-shingooooo.github.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://iam-shingooooo.github.io/</id><updated>2026-01-13T00:00:00+09:00</updated><subtitle>Information Systems Professional | Enabling Organizational Success</subtitle><entry><title>ファッション・コスメ業界における外資系企業の情報システム部門の課題についての考察</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/it-challenges-foreign-companies-fashion-cosmetics-japan.html" rel="alternate"></link><published>2026-01-13T00:00:00+09:00</published><updated>2026-01-13T00:00:00+09:00</updated><author><name>Shingo Aoki</name></author><id>tag:iam-shingooooo.github.io,2026-01-13:/it-challenges-foreign-companies-fashion-cosmetics-japan.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当記事は、外資系企業の日本法人を対象としているが、日本法人単体で従業員数が数千名いるような企業は …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当記事は、外資系企業の日本法人を対象としているが、日本法人単体で従業員数が数千名いるような企業は対象としていない。&lt;br&gt;
そのような企業の場合、対象としている企業とは権限や裁量が異なるためである。&lt;br&gt;
また、これまで派遣社員として複数の外資系ファッション・コスメ企業で就業してきた経験をもとに執筆している。&lt;br&gt;
当記事は、読んでくださった方々への課題の認知、課題解決のヒントにつながることを願い、執筆している。&lt;br&gt;
ネガティブな印象を抱かせないように留意して執筆しているが、記事の性質上ネガティブな印象を抱かせてしまう可能性がある。&lt;br&gt;
その点については、ご容赦いただきたい。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;業界の特性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;具体的な課題に移る前にファッション・コスメ業界の特性について触れておく。&lt;br&gt;
この業界は店舗を運営していることが多いため、他の業界より固定費が多くかかる。&lt;br&gt;
それ以外にも在庫リスクが比較的高く、インフレや関税、国際情勢などの影響も受けやすい。&lt;br&gt;
製品の価格帯にもよるが、ブランドの認知や体験、差別化などのためにプロモーションに多額の費用をかけている。&lt;br&gt;
このような背景があり、日本法人は営業拠点という位置付けであるためにバリューチェーンでいうところの主活動が優先されるため、情報システム部門への予算配分の優先度が下がりがちである。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;セキュリティ・コンプライアンス&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;まず、グローバル本社にはセキュリティ部門が設置されており、SASEなどを実現するためのモダンなセキュリティサービスも導入済みの企業が多いため、グローバル水準のセキュリティインフラが整っている。&lt;br&gt;
一方で、日本法人にはセキュリティポジションの人材がいないケースも多い。&lt;br&gt;
これは業界の特性も鑑みれば、やむを得ない。&lt;br&gt;
ただし、それによりプロセスの整備、従業員への教育、アセスメントなどが十分でなく、セキュリティ態勢が脆弱になってしまっている。&lt;br&gt;
また、組織のパワーバランスにより、本来セキュリティを担保すべき情報システム部門が日本法人の主活動を優先するあまり、グローバル本社のポリシーやプロセスに沿っていない運用をしてしまうこともある。&lt;br&gt;
情報システム部門の課題とした扱うべきか迷ったが、個人情報の保護などの機密情報の保護に関しては情報システム部門が密接に関係してくるため、コンプライアンスについても触れておく。&lt;br&gt;
コンプライアンス（法務）に関しても同様に、日本法人には専任の人材がいないこともある。&lt;br&gt;
コンプライアンスポジションの人材がいないことにより、個人情報を含めた機密情報の保護にシステムとしてのガードレールを整備できておらず、個人のリテラシー頼みになってしまっているような印象を持っている。&lt;br&gt;
セキュリティインシデントは高止まりを続け、社会問題となっている。&lt;br&gt;
このような状況に対して、グローバル本社での集中管理を強化するような方針をとっているように見受けられるが、それだけでは不十分である。&lt;br&gt;
中期的にセキュリティインシデントが高止まりを続ける可能性が高いため、日本法人のセキュリティ態勢を強化すべきである。&lt;br&gt;
セキュリティについてはブランド価値（企業価値）の毀損を防ぐために重要度が増していると思うし、ひいては他社との差別化要因にもなるのではないかと考えている。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;スキル&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;結論として、情報システム部門のITスキルが他の業界と比べ、相対的に低い傾向があると感じている。&lt;br&gt;
ただ、スキルセット自体が低いわけではない。&lt;br&gt;
英語力、グローバル本社の指示に対応するためのメタスキル、様々な組織と調整するソフトスキルなどが様々なスキルが必要となり、とりわけ前者の二点は、最も重要になる。&lt;br&gt;
そのため、採用において、ITスキルを軽視しているわけではないが、予算などの制限があり、ITスキルの優先度を低くせざるを得ない。&lt;br&gt;
また、入社後にスキルアップを図りづらい状況がある。&lt;br&gt;
まず、スキルアップするための時間を取りづらい。&lt;br&gt;
外資系企業自体が日系企業と比べて残業が多い傾向があり、また情報システム部門は他部門と比べて残業が多い傾向がある。&lt;br&gt;
また、グローバル本社のタイムゾーンに合わせた会議、インフラチームなどは夜間作業が発生する。&lt;br&gt;
事業の特性上、店舗やECは土日も営業しており、障害が発生した場合には休日対応が必要になる。&lt;br&gt;
このような状況であるため、時間を確保するのが難しいのは当然である。&lt;br&gt;
実務を通じてスキルアップを図るにしても、日本法人の権限、裁量は限定的であるため、実務を通じてのスキルアップも難しい。&lt;br&gt;
ただ、この権限や裁量は、グローバルガバナンスの観点で考えれば妥当である。&lt;br&gt;
このように、ITスキルが低くなってしまう構造がある。&lt;br&gt;
ただ、そのような構造があるから致し方ないで済ませてしまうと外部要因に適応できず、情報システム部門が価値を生み出せなくなるというリスクを生んでしまうと思う。&lt;br&gt;
そのリスクを低減するためにも無理のない範囲で、少しずつでも課題解決に臨むことが重要であると考えている。&lt;br&gt;
例えば、外部のナレッジを部門内で共有し、ナレッジを目に止まりやすい状況にしたり、業務時間内で外部の勉強会やセミナーに参加したり、部門内の会議で技術的なライトニングトークをしてみたり、無理のない範囲でもできることはあるはずである。&lt;br&gt;
そうした日々の積み上げが長期にわたることで次の行動につながり、何もしなかった場合と比べて、大きな差になるのではないだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ローカル最適化&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;これまで触れてきた背景により、ローカル最適化が進んでしまう傾向がある。&lt;br&gt;
例えば、グローバル本社から提供されているシステムを利用せずに日本法人独自でシステムを開発したり、グローバル本社が提供しているシステムを利用していてもグローバル本社が標準化した運用ではなく、独自の運用をしてしまうようなことが起きる。&lt;br&gt;
これは効率性が低く、セキュリティリスクを高めることになる。&lt;br&gt;
もちろん、日本法人が悪い、またはグローバル本社が悪いという単純な話ではない。&lt;br&gt;
この課題を解決するためには、グローバル本社はもっと現地法人の商慣習などを理解し、柔軟性のある対応を取れるようにすべきだし、日本法人もグローバル標準になるべく業務を合わせるといった相互努力が必要である。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;サービスの利活用&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;昨今のサービスはクラウド型での提供が中心であり、機能追加、新しいサービスの提供のスピードが速い。&lt;br&gt;
そのため、グローバル全体で利活用が進んでいない、またはグローバル本社では利活用が進んでいても、日本法人では利活用が進んでいない傾向がある。
特に他の業界と比べて、利活用が進んでいないと感じている。&lt;br&gt;
この課題については、日本法人の権限や裁量、スキル、ローカル最適化など、これまで触れたきた背景があるため、根本的な解決は難しいと考えている。&lt;br&gt;
ただ、何もできないというわけでもなく、例えば、情報システム部門内でServiceNowなどのITSM関連のサービスの利活用を進めることはできる。&lt;br&gt;
また、ユーザー権限レベルにはなるが、SharePointやTeamsなども利活用を進めることはできる。&lt;br&gt;
特に前者は、日本法人だとグローバル全体でガバナンスやセキュリティを担保するためのサービスと捉えられている側面が強く、情報システム部門の効率性を向上させるためとしては利用できていないと感じている。&lt;br&gt;
外資系企業の情報システム部門は、グローバル本社からの指示の対応や他部門からのリクエストやインシデント対応などに追われてしまいがちだが、部分的にでも利活用を進めることで日本法人の生産性の向上につながるはずである。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;組織の縦割り構造&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;これは日本法人の情報システム部門の課題ではないが、情報システム部門が解決できる課題であり、付加価値を出すことにもつながると考え、取り上げている。
まず、グローバル企業はマトリクス型の組織構造になっているが、縦割りな傾向が強い。&lt;br&gt;
物事にはメリット、デメリットが必ず存在するので、グローバルでビジネスを展開するためにはこのような組織構造は最適解であると考えている。&lt;br&gt;
ただ、縦割り傾向が強いため、部門横断的な課題は解決されづらく、日本法人の経営層が解決できるのは経営に直結するような課題のみであるため、どうしても解決されない課題が残る。&lt;br&gt;
ほとんどの業務はITで管理されているため、情報システム部門は部門横断的に立ち回ることが可能であり、残った課題に対してボトムアップで解決することができるのではないかと考えている。&lt;br&gt;
もちろん、情報システム部門のリソースは限られており、組織構造や社内の文化、パワーバランスなどを考慮しないと軋轢を生むことになりかねないので、慎重を期すべきではある。&lt;br&gt;
しかし、それらに考慮しながら優先度の高い課題を解決することで、情報システム部門は付加価値を出すことができると考えている。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;終わりに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当記事で取り上げた課題は独立しておらず、数珠繋ぎになっているため、解決は容易ではないし、一つの課題を解決すると別の課題が生まれることもあると思う。&lt;br&gt;
しかし、課題解決のサイクルを回すことで、確実に前進する。&lt;br&gt;
これらの課題を解決した先には、日本法人が社会的課題への対応をする際に情報システム部門が推進役を担うことが可能になり、単なるコストセンターではなく、組織として重要な役割を担う部門への昇華を意味するのではないだろうか。&lt;br&gt;
逆にこれらの課題を解決できずにいる場合、昨今のITの進歩により、さらに権限や裁量が減り、情報システム部門が縮小することにもなり得る。&lt;br&gt;
冒頭の通り、当記事が読んでくださった方々への課題の認知、課題解決のヒントにつながれば幸いである。&lt;/p&gt;</content><category term="Information Systems"></category></entry><entry><title>2025年の学習の振り返り</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/learning-review-2025.html" rel="alternate"></link><published>2025-12-25T00:00:00+09:00</published><updated>2025-12-25T00:00:00+09:00</updated><author><name>Shingo Aoki</name></author><id>tag:iam-shingooooo.github.io,2025-12-25:/learning-review-2025.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2025年は離職期間にあったため、勤務先で即時活用することを前提とした学習ではなく、自身のキャリア目標に即した学習に注力した。&lt;br&gt;
具 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2025年は離職期間にあったため、勤務先で即時活用することを前提とした学習ではなく、自身のキャリア目標に即した学習に注力した。&lt;br&gt;
具体的には、ITゼネラリストとして社会的に認知されるスキルセットを習得するため、幅広い分野を横断的に学習する一年となった。&lt;br&gt;
なお、英語については生涯を通じて継続的に学ぶべきものと考えており、当記事では触れていない。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;資格&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年は以下の資格を取得した。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Microsoft Certified: Dynamics 365 Fundamentals (ERP)  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Linux入門（LFS101-JP）  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;メンタルヘルス・マネジメント検定試験Ⅲ種&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Microsoft Certified: Dynamics 365 Fundamentals (ERP)を取得したことで、Microsoft認定資格のFundamentalsレベルの資格をすべて取得するという目標を達成でき、一定の達成感を得られた。&lt;br&gt;
また資格というよりは認定バッジに近い位置付けではあるが、Microsoft Applied Skillsを12件取得した。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://learn.microsoft.com/ja-jp/users/shingoaoki-6696/credentials?tab=applied-skills-tab"&gt;取得したMicrosoft Applied Skills&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Microsoft Applied Skillsの取得目的は、AI関連のサービスや機能のキャッチアップ、Microsoft 365 Certified: Administrator Expert取得に向けた準備、Microsoft製品全体の復習である。&lt;br&gt;
以下の資格については、現時点では取得には至っていないが、資格に対応する公式プログラムの受講などは完了しており、一定程度、資格取得に向けた準備が整っている。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Microsoft 365 Certified: Endpoint Administrator Associate&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;GitHub Foundations&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ServiceNow Certified Implementation Specialist – Software Asset Management&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ServiceNow Certified Implementation Specialist – Hardware Asset Management&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CCNA&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Microsoft 365 Certified: Administrator Expertを含め、これらすべての資格を取得しようとすると受験料が高額になる。&lt;br&gt;
一方で、実務においては資格の保有そのものよりも、スキルを習得し、それを業務に活かして成果につなげることが重要である。&lt;br&gt;
そのため、費用対効果や実務上の優先度などを考慮しつつ、取得を検討していく。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;勉強会・ウェビナー&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年は以下のような分野の勉強会やウェビナーに参加した。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;セキュリティ（AI、メール、サプライチェーン、SASE）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ネットワーク（SD-WAN、無線LAN、運用・保守）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;AI（AIエージェント、MCP）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Microsoft製品（Dynamics 365、Power Platform、Purview、Active Directory、SharePoint、Windows 365）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;非IT分野（貿易実務、固定資産）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;その他（IT戦略、AWS）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;高い専門性が求められる分野については、個人での情報収集や学習には限界があるため、勉強会やウェビナーへの参加は有意義であったと感じている。&lt;br&gt;
参加したイベント全体の傾向としては、セキュリティを主題としないイベントにおいても、セキュリティに関する話題が取り上げられるケースが比較的多かった。&lt;br&gt;
また、AI については多くの参加者が利便性を認識している一方で、費用対効果やセキュリティ面の課題が多く、依然として発展途上の分野であるという印象を受けた。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;おわりに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年学習して得たスキルは、まだ業務に活かすことができていない。&lt;br&gt;
来年は、今年習得したスキルを実務に活かし、具体的な成果をあげることを最優先の目標とする。&lt;br&gt;
一方で、ITゼネラリストとして社会的に認知され、需要のある人材になれるように引き続き必要な学習を進めていく。&lt;/p&gt;</content><category term="Certifications and Learning"></category></entry><entry><title>情報システム部門の体制が大きく崩れたときの対処方針</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/practical-measures-for-major-information-systems-department-collapse.html" rel="alternate"></link><published>2025-10-12T00:00:00+09:00</published><updated>2025-10-12T00:00:00+09:00</updated><author><name>Shingo Aoki</name></author><id>tag:iam-shingooooo.github.io,2025-10-12:/practical-measures-for-major-information-systems-department-collapse.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;情報システム部門の体制が大きく崩れた派遣案件に就業した経験がある。&lt;br&gt;
当記事では、その経験を振り返り …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;情報システム部門の体制が大きく崩れた派遣案件に就業した経験がある。&lt;br&gt;
当記事では、その経験を振り返りながら、体制が大きく崩れた状況に対してどのように対処すべきなのかを整理してみた。&lt;br&gt;
なお、当記事は、その派遣案件と同様の外資系企業の日本法人の情報システム部門を対象としており、対処方針が大きく異なるであろう、日本法人単体で数千名規模になるような外資系企業は想定していない。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;大きく体制が崩れた場合に起きること&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;日本法人の情報システム部門の体制が大きく崩れても、グローバル本社の情報システム部門、地域統括の情報システム部門などの上位組織があるため、最低限の機能は維持される。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最低限の機能は維持される一方で、日本法人の生産性は低下し、エンドユーザーにはストレスがかかる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;情報システムの機能が低下しているなかで業務を遂行するために、エンドユーザーは良くも悪くも工夫する。&lt;br&gt;その結果、セキュリティ上での脆弱性、ガバナンスの低下を招く可能性がある。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;この状況を根本から解決するには相当の時間を要する。&lt;br&gt;一方で、時間は要するが、必ず解決する。（ただし、期待どおりの形で解決されるとは限らない。）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;個人としての対処方針&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;基本的な対処方針としては、自分の職務に集中して、安易に問題解決に取り組まないことが重要である。&lt;br&gt;
こうした状況では、個人で解決できる問題は限られているため、解決できない問題にリソースを割くべきではない。&lt;br&gt;
自分の職務を全うすることが、状況悪化を最小限に留め、体制を立て直す上で重要となる。&lt;br&gt;
ただし、問題解決には取り組まなかったとしても、重要度、緊急度が高い課題が発生した場合には、自分の職務領域を越えて対応する柔軟性も必要である。&lt;br&gt;
また、こうした状況が長期化している場合には、転職活動などによるリスクヘッジも検討すべきである。&lt;br&gt;
これは、個人として追い込まれない状態を保つことがストレス低減に最も重要であるためである。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;組織としての対処方針&lt;/h2&gt;
&lt;h4&gt;業務の見直し&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;残った人員の稼働を上げて、重要度・緊急度の高い業務に絞ったとしても、本来の機能を維持することが困難になる可能性がある。&lt;br&gt;
そのため、「残った人員でどの程度の機能が提供可能か」という観点で業務を見直す必要がある。&lt;br&gt;
また、残った人員の稼働を上げる場合には、長期的にその稼働を維持できる範囲に留めることが重要である。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;人的リソースの確保&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;短期的な人的リソース確保と、長期的な体制構築は分けて考えたうえで最終的な計画を立てるべきである。&lt;br&gt;
短期的な人的リソース確保には、社内で確保する方法と社外から確保する方法があるが、それぞれにメリット、デメリットがある。&lt;br&gt;
現実的な手段としては、上位組織からの支援、日本法人の情報システム部門内での職務範囲の見直しがある。&lt;br&gt;
日本法人の他部門からの支援も可能だが、ヘッドカウントが厳しい日本法人内では他部門も人的リソースの余裕がないため、現実的な支援は一部業務の移管に留まることが多いと考えられる。&lt;br&gt;
社外からの人的リソース確保は、予算の余裕がある外資系企業では採られやすい手段であるが、以下のような注意点がある。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;要件定義に十分な時間が取れない。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;確保した人材をマネジメントするような人的リソースが不足している。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;業務がブラックボックス化している。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ストレスを抱えているエンドユーザーへの対応が必要である。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;こうした状況では、派遣サービスは適さない可能性が高く、自社環境を理解している取引先、あるいはこのような状況に対応できるエンジニアを抱えるITベンダーとの業務委託契約により人的リソースを確保することを検討すべきである。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;上位組織やエンドユーザーとの調整&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;対処方針は、上位組織や日本法人内で協議、合意する必要がある。&lt;br&gt;
上位組織への報告は定量面だけでなく、定性面も重要である。&lt;br&gt;
上位組織から十分な支援を受けられない場合には、日本法人の経営層から上位組織へ説明を依頼することも有効であると考えられる。&lt;br&gt;
また、日本法人内の各組織や全エンドユーザーへの状況説明も欠かせない。&lt;br&gt;
状況説明がないとエンドユーザーの不満が蓄積し、業務に支障をきたすが、適切に説明しておけば、エンドユーザーの協力も得やすくなる。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;問題が発生した場合に備えたリスク低減策&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;派遣労働者として様々な派遣案件に従事してきた経験上、体制が大きく崩れてしまうことは稀だが、部分的に崩れてしまうことは少なくない。&lt;br&gt;
したがって、どの組織でも起こり得るため、体制が大きく崩れることを防ぎ、仮に大きく体制が崩れてしまった場合でも早期に問題を解決するために、以下のような施策を日頃から講じておくことが望ましい。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;そのような状況になった場合に上位組織や日本法人の他部門、社外からの支援を得られるような信頼関係の構築と維持。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;情報システム部門内のメンバーのモチベーションの維持、チームとして業務を遂行できるメンバーマネジメント。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;業務の棚卸しや運用設計書のようなドキュメントの作成と更新。（日本法人内で手順書を個別に作成する必要はないと考える。）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;終わりに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当記事では、体制が大きく崩れてしまう原因については触れていない。&lt;br&gt;
立場によって原因の捉え方は異なり、複数の要因が重なった結果であることが多いと考えられるからである。
個人的な内省としては、ある程度状況を理解した上で就業を開始し、体制の立て直しの支援を自らの役割と認識していた。&lt;br&gt;
だが、状況が想定以上に悪化し、長期化した結果、自己防衛本能が強く働いてしまった。&lt;br&gt;
派遣先企業の関係者も問題の解決を強く望んでいたはずだが、状況が悪化し、長期化した結果、私と同様に自己防衛本能が強く働いてしまい、問題の解決が進まなかったように見受けられた。&lt;br&gt;
これは炎上しているプロジェクトでよく見られる現象である。&lt;br&gt;
当記事が大きく体制が崩れてしまった場合の早期の解決、大きく体制が崩れてしまうことの防止の一助となれば幸いである。  &lt;/p&gt;</content><category term="Information Systems"></category></entry><entry><title>Microsoftの基礎レベル（Fundamentals）の認定資格をすべて取得した所感</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/microsoft-fundamentals-all-certifications-reflections.html" rel="alternate"></link><published>2025-09-20T00:00:00+09:00</published><updated>2025-09-20T00:00:00+09:00</updated><author><name>Shingo Aoki</name></author><id>tag:iam-shingooooo.github.io,2025-09-20:/microsoft-fundamentals-all-certifications-reflections.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先日、「Microsoft Certified: Dynamics 365 Fundamentals (ERP)」を取得し、これでMicrosoftの基礎レベル（Fundamentals）の認定資格をすべて取得した。&lt;br&gt;
当記事では、その経験から得られた知 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先日、「Microsoft Certified: Dynamics 365 Fundamentals (ERP)」を取得し、これでMicrosoftの基礎レベル（Fundamentals）の認定資格をすべて取得した。&lt;br&gt;
当記事では、その経験から得られた知見や所感を共有する。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;基礎レベルの資格をすべて取得した理由&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当初から基礎レベルの資格をすべて取得する目標を立てていたわけではない。&lt;br&gt;
派遣社員として特定の業界や資本背景の企業に関わる中で、すべての企業がMicrosoftのサービスを利用していたため、Microsoftのサービスの知識を強みにすべきだと考えた。&lt;br&gt;
またスペシャリストではなく、ITゼネラリストとしてスキルアップを図るべきだと考え、多くの企業のニーズをワンストップで提供しているMicrosoftの基礎レベルの資格をすべて取得することで、ITゼネラリストとして必要な情報システムの主要な機能の知識を得ることができると考え、基礎レベルの資格をすべて取得することにした。&lt;br&gt;
Microsoftのサービスを利用していない場合でも、基礎レベルの知識は同等の機能を持つ他のサービスでも活かせると考えている。&lt;br&gt;
副次的な効果として、「Microsoftの基礎レベルの資格をすべて取得した」という実績は特徴的で、採用や社内での認知においてもプラスになると考えた。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;基礎レベルの資格取得の効果&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当然のことであるが、基礎レベルの資格を取得しただけでは実務を担えるようにはならないし、採用や人事評価で評価が得られるわけではないが、一方で以下のような効果がある。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;これは資格全般に言えることだが、一定レベルの知識があることが客観的に示されるため、採用や入社時のスキルの確認を簡略化できる。&lt;br&gt;採用においてはより多くの時間を他の要点に割けるし、入社時においては教育時間を短縮し、より早期に戦力になれる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;資格を取得することは体系的な知識を得ることにつながり、体系的な知識があることで応用力が向上する。&lt;br&gt;定型的な業務であれば応用力は必要ないが、非定型的な業務の場合は応用力がないと業務の遂行が難しい。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当然のことだが、最低限の知識がなければ、知識を深めていくことはできない。&lt;br&gt;最低限の知識があれば、業務のなかで自然と知識を深められるし、どの知識を深めるべきかも見えてくるため、スキルアップしやすい。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;基礎レベルの資格の留意点&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;基礎レベル以外の資格は有効期限があり、資格を更新するためには更新評価（テスト）を受ける必要がある。&lt;br&gt;
そのため、更新評価を通じて定期的に知識をアップデートすることができる。&lt;br&gt;
基礎レベルの資格は有効期限がないため、自主的に学び続けないと知識が陳腐化してしまう。&lt;br&gt;
特にMicrosoftのサービスは機能の追加や廃止などスピードが速いため、知識の陳腐化しないように継続的な学習が必要である。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;どの資格を取得すべきかのポイント&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;業務で頻繁に利用するサービスの資格を取得するだけで良いと思う。&lt;br&gt;
ただ、Microsoftの各サービスは密接に連携しているので、関連性が高いサービスの資格を取得するのは有用だと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;基礎レベルの資格取得のための学習のポイント&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;まず、資格に対応したMicrosoft Learnのコースを受講する。&lt;br&gt;
その後、Microsoft Learnの練習評価（模擬問題）を受けて理解度を確認し、理解が不足していた点をMicrosoft Learnのドキュメントで理解を深める。&lt;br&gt;
ただ、Microsoft Learnのドキュメントの日本語は機械翻訳で読みづらいので、インターネットに公開されている技術系の記事を参考にしたほうが良い場合もある。&lt;br&gt;
また、ドキュメントだけでは理解しづらいと思うので、Microsoftが提供している無料試用版を契約したり、YouTubeなどで公開されているサービスの解説動画を視聴したり、勉強会に参加するのも効果的である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学習のポイントではないが、Microsoft Virtual Training Daysのイベント参加すると認定試験料50%OFFの特典を得られるので、参加することをおすすめする。&lt;br&gt;
特典を受けるための注意点があるので、特典を受けたい場合には&lt;a href="https://iam-shingooooo.github.io/microsoft-virtual-training-days-discount-key-point.html"&gt;Microsoft Virtual Training Days 認定試験料50％OFF特典を受け取るための注意点&lt;/a&gt;という過去の記事も参考にしてほしい。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;終わりに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;資格の取得は、それを通じて得た知識を業務に活かすことではじめて意味を持つ。&lt;br&gt;
業務に活かさず、実績が伴わず、単に取得資格だけが増えてしまうと、資格コレクターといったネガティブな評価を受けるリスクがある。&lt;br&gt;
なので、しっかりと目的を明確にしたうえで資格取得に取り組んでほしい。&lt;/p&gt;</content><category term="Certifications and Learning"></category></entry><entry><title>ITサポート業務をバックソーシングすべきかの所感</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/backsourcing-it-support-reflections.html" rel="alternate"></link><published>2025-08-24T00:00:00+09:00</published><updated>2025-08-24T00:00:00+09:00</updated><author><name>Shingo Aoki</name></author><id>tag:iam-shingooooo.github.io,2025-08-24:/backsourcing-it-support-reflections.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;私が以前に応募した求人の募集の背景には、ITサポート業務のバックソーシングがあった。&lt;br&gt;
これまで就業してきたほとんどの派遣先企業はグローバル …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;私が以前に応募した求人の募集の背景には、ITサポート業務のバックソーシングがあった。&lt;br&gt;
これまで就業してきたほとんどの派遣先企業はグローバル企業で、ITサポート業務をアウトソーシングしていた。&lt;br&gt;
また、日本国内の中小企業でもアウトソーシングが進んでいる印象があり、規模や資本背景を問わず幅広くアウトソーシングが浸透しているように感じている。&lt;br&gt;
そうした状況下でのバックソーシングという試みはとても興味深かったので、自分なりの考えを整理してみた。&lt;br&gt;
ただ、バックソーシングすべきかどうかの実際の判断は企業ごとの状況を考慮する必要がある。&lt;br&gt;
なお、当記事におけるITサポート業務の定義は、インシデント対応、エンドユーザーからの要求、IT資産管理、デバイスのセットアップや修理など、広義的なITサポートとする。&lt;br&gt;
また、インシデント対応やエンドユーザーからの要求には、オンサイト（対面）での対応も含める。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;バックソーシングのメリット&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;迅速かつ柔軟な対応: アウトソーシングしている場合、委託先は契約やマニュアルなどに基づいて業務を遂行するため、契約上対応できないケースや例外対応が発生した場合に委託元への確認が必要になることがある。バックソーシングによりそのような制約が減り、自社従業員はより多くの情報にアクセスでき、システム上の権限や裁量も大きいため、迅速かつ柔軟に対応できるようになる可能性が高い。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;セキュリティリスクの低減: 昨今、委託先従業員の機密情報の持ち出し等の事例が公表されているが、業務委託という性質上、委託先の管理には限界がある。自社従業員だけで体制が構成すれば、適切な人材の採用や不正につながる動機を排除することなどが容易になるため、セキュリティ面での管理性が高まる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;インサイトの獲得: 委託先からのレポーティングは定量的な情報に偏りがちで、委託先担当者が現場で得た気づきなどは、委託元と委託先の信頼関係が十分でないと共有されづらい。バックソーシングにより現場で得た気づきなどを社内で吸い上げ、情報システムのサービス向上につなげられると考えられる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;エンドユーザーとの関係性の変化によるサービス向上: サービスの品質は、サービスの提供者と利用者の相互作用が大きく影響している。エンドユーザーにとって自社従業員が対応するほうが安心感があり、より建設的なコミュニケーションを図ろうとする傾向がある。その結果として、サービスの品質の向上が期待できる。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;バックソーシングのデメリット&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;人的リソースのリスク: 様々な事情で一時的な欠員が発生することがある。欠員が少数であれば自社でカバー可能でも、欠員が重なってしまうと即座には対応できない。カバーのために他の従業員への負荷が長期化すると、体制が崩れるリスクが高まる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;コストの固定費化: 正社員で人員を確保すると、これまで変動費であったコストが固定費化する。業績悪化やAIなどのITを用いた効率化により人員調整が必要になっても、日本国内においては簡単には調整できず、コストの最適化が難しくなるリスクがあると考えられる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;コスト削減の難しさ: 必ずしもアウトソーシングのほうがコストが低いわけではないが、リモートサポートの併用や低コストの人材の活用など、委託先のほうがコスト削減の手段が多い。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;外部ナレッジの喪失: 委託先から得られる他社事例やノウハウなどは貴重で、委託先が多様なサービスを提供している場合は特にそのメリットが大きい。他の取引先との状況によっては、外部ナレッジを喪失してしまうリスクがある。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;初期投資: 採用、教育、業務プロセスの再構築、引き継ぎなど、初期投資が発生する。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;局所的な非効率化: 委託先は様々なリソースやノウハウを活用して、ITサポート業務の効率化を図っている。ITサポート業務の生産性のみで考えた場合、非効率化してしまうリスクがある。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;ITサポート業務をバックソーシングすべきかの結論&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;多くの企業が率先してバックソーシングすべきではないと考えている。&lt;br&gt;
バックソーシングにより情報システムのサービスが向上する可能性はあるが、バックソーシングに明確な目的と、それを実現するための実行力が伴わない場合、期待した恩恵が得られず、コストだけが増加するリスクがある。&lt;br&gt;
最悪の場合、再びアウトソーシングに戻す判断を迫られる可能性もある。&lt;br&gt;
また、委託先も従来型のサービスではなく、付加価値提供型のサービスを提供するようになっており、新たな恩恵を得るようになる可能性もある。&lt;br&gt;
一方で、事業とITの親和性が高く、ITを通じた変革を志向している企業は、バックソーシングが有効に働くケースもあると考えられる。&lt;br&gt;
求人情報からの推測になるが、グローバル大手のEC企業などはITサポート業務をインソーシングしているように見受けられる。&lt;br&gt;
バックソーシングを成功させるためには、ITサポート業務をエンドユーザーとの接点と捉え、サービス企業のカスタマーサポートがカスタマーサクセスへ移行したように、ITサポートの存在意義を再定義することが重要である。&lt;br&gt;
もちろん、ITサポート業務だけを変更しても十分とは言えず、情報システムという機能のあり方を見直すこと、経営層の意識変革や支援などが不可欠である。&lt;/p&gt;</content><category term="Information Systems"></category></entry><entry><title>Microsoft Virtual Training Days 認定試験料50％OFF特典を受け取るための注意点</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/microsoft-virtual-training-days-discount-key-point.html" rel="alternate"></link><published>2025-08-06T00:00:00+09:00</published><updated>2025-08-06T00:00:00+09:00</updated><author><name>Shingo Aoki</name></author><id>tag:iam-shingooooo.github.io,2025-08-06:/microsoft-virtual-training-days-discount-key-point.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;記事作成の背景&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先日、Virtual Training Daysのイベントに参加したが、後述の注意点を把握しておらず、割引特典を受けられなかった。&lt;br&gt;
本イベントの特典は基礎 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;記事作成の背景&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先日、Virtual Training Daysのイベントに参加したが、後述の注意点を把握しておらず、割引特典を受けられなかった。&lt;br&gt;
本イベントの特典は基礎レベルの認定試験が対象で、本イベントの内容も初学者向けであるため、割引特典を受けたいと考えている人のなかには同社のイベントや認定試験に不慣れな人が一定数いると考えられる。&lt;br&gt;
また、同社のイベントや認定試験に慣れている人であっても、私のように変更点を把握しておらず、割引特典を受けられないケースがあると想定し、そのようなケースを防ぐために注意点を共有する。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;結論&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Microsoft社が提供している本イベントに参加すると、イベントに対応した認定試験料が50％OFFになる特典が付与される。&lt;br&gt;
その割引特典を受け取るためには、「Microsoftのアカウント」のメールアドレスでイベントに申し込む必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;注意点&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;まず、以前は本イベント参加後に申込メールアドレス宛にバウチャーが届いていたが、現在はバウチャーレス方式に変更され、本イベントに申し込んだメールアドレスのアカウントで認定試験を申し込むと自動的に割引特典が適用される。&lt;br&gt;
次に、本イベントの申し込みと参加は、Microsoftのアカウントのメールアドレスではなく、どのメールアドレスでも可能である。&lt;br&gt;
しかし、割引特典の適用方式がバウチャーレス方式になったため、本イベント申込時のメールアドレスと認定試験申込時のアカウントのメールアドレスが一致していないと、割引特典が適用されない。&lt;br&gt;
つまり、「Microsoftのアカウント」のメールアドレスで本イベントに申し込む必要がある。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;イベントの申し込みページの抜粋：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;既に Microsoft Learn アカウントをお持ちの場合、そのアカウントに関連付けているメール アドレスをイベント登録時に使用することをお勧めします。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Microsoft Virtual Training Daysの認定試験の割引に関するFAQの抜粋：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;認定試験の割引を受けるにはどうすればよいですか?
手順に従ってイベント参加者認定試験割引を受けてください。サインイン時には、このイベントへの登録時に使用したメールアドレスを使用してください。Microsoft Learn アカウントを新規作成する場合は、イベントへの登録に使用したメール アドレスをMicrosoft Learn アカウントに関連付けてください。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;「Microsoftのアカウント」についての補足&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当記事における「Microsoftのアカウント」は、「職場または学校アカウント」と「Microsoftアカウント」の両方を指している。&lt;br&gt;
認定資格は、Microsoft Learn プロファイルで管理され、このプロファイルはどちらのアカウントでも作成可能である。&lt;/p&gt;</content><category term="Certifications and Learning"></category></entry><entry><title>情報システム部門向け人材派遣サービス利用のポイント</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/it-department-temp-staffing-service-best-practices.html" rel="alternate"></link><published>2025-07-05T00:00:00+09:00</published><updated>2025-07-05T00:00:00+09:00</updated><author><name>Shingo Aoki</name></author><id>tag:iam-shingooooo.github.io,2025-07-05:/it-department-temp-staffing-service-best-practices.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当記事は、派遣社員として就業してきた経験をもとにしている。&lt;br&gt;
私が派遣社員として就業してきた案件は特 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当記事は、派遣社員として就業してきた経験をもとにしている。&lt;br&gt;
私が派遣社員として就業してきた案件は特定業界、特定の資本背景の情報システム部門の派遣案件だが、どのような企業でも活用できるように意識して、まとめている。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ポイント1：人材派遣サービスの概要の把握&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;人材派遣サービスは、派遣社員、派遣元企業、派遣先企業の三者によって成り立つ、複雑な契約形態である。&lt;br&gt;
また派遣社員、派遣元責任者、派遣元企業の営業担当者、派遣先責任者、派遣先企業の派遣管理担当者、指揮命令者などの関係者が存在するので、コミュニケーション構造も複雑である。&lt;br&gt;
派遣先企業から見たときの契約形態を分かりやすく言えば、雇用契約と業務委託契約の中間的な性質を有している。&lt;br&gt;
派遣先企業の従業員ではないが、契約で定められた業務範囲内で派遣先企業に指揮命令の権利を持ち、間接雇用という言葉があるように、派遣先企業の従業員からすると自社の従業員に近い感覚を持たれていることが多いからである。&lt;br&gt;
前述のような中間的な性質を持つため、派遣先企業にとっては利便性が高いが、一方でそのような契約形態であるゆえに、発生する問題もある。&lt;br&gt;
派遣社員という言葉を知らない人はいないと思うが、前述のように構造が意外と複雑であり、労働者派遣法と人材派遣サービスの商慣習には乖離があるため、人材派遣サービスの概要を確認しておくことが重要である。&lt;br&gt;
なお、派遣元企業や日本人材派遣協会などが運営しているサイトで説明されているので、それらのサイトを参考にすると良い。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ポイント2：要件の整理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;派遣案件は、派遣先企業での採用と比較して、要件が定まっていないことが多い。&lt;br&gt;
その理由は、人材派遣サービスの利用にリソースをかけられない、情報システム部門の業務範囲が広い、コミュニケーション構造、人材派遣サービスのビジネスモデルなど、様々な要因があると考えられる。
ただ、要件が定まっていないことで、就業を開始した派遣社員のスキルのミスマッチ、短期間の就業など、様々な問題が発生してしまう可能性がある。&lt;br&gt;
ポイント1で触れたように、人材派遣サービスの契約形態の性質上、最低限派遣先企業内での採用と同等、理想的には業務委託契約に近いレベルで要件を定めておくことが望ましい。&lt;br&gt;
労働者派遣法では選考が禁止され、顔合わせ（職場見学）は基本的には一回限りであり、派遣先企業での採用や業務委託での商談などのようにプロセスを通して要件を固めていくことが比較的難しいため、事前に要件を定めておくことが前述のような問題が発生してしまう可能性を下げることにつながる。&lt;br&gt;
後述するポイント3にもつながるが、多くの派遣元企業が同一労働同一賃金の原則を守る際に派遣元企業内で水準を合わせる方式を選んでいるため、要件を定められていないと要件に合わない待遇になってしまい、派遣社員の不満足を引き起こす要員になってしまう。&lt;br&gt;
それは例えば業務内容がヘルプデスク業務だった場合、サポートのレベルに関係なくITサポート・ヘルプデスクといった職種の待遇になるが、一方でヘルプデスク業務に高レベルのサポートが含まれていた場合には特定領域のスペシャリストとしてのスキルが求められ、業務内容と求められるスキルと待遇が合わなくなり、不満足を引き起こす要因になる。&lt;br&gt;
補足として、派遣契約は3か月更新になっていることが多く、別の派遣案件に移ることも容易であるため、短期就業を選びやすい特性がある。&lt;br&gt;
要件整理にあたっては、作業範囲記述書、職務範囲記述書などのテンプレート、各種フレームワークを使用して整理すると良い。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ポイント3：派遣労働者のマネジメント&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;派遣先企業内の従業員と比較して、派遣社員をマネジメントするのは難しい。&lt;br&gt;
まず心理面のマネジメントについてだが、心理面については様々な理論があるが、分かりやすくハーズバーグの二要因理論に基づくと満足につながる要因と不満足につながる要因に分けられるが、いずれの要因も満たしづらい。&lt;br&gt;
次に業務のマネジメントについてだが、人材派遣サービスは指揮命令者のもとで作業することになっており、派遣社員は労働の提供にとどまる。&lt;br&gt;
したがって、派遣社員が契約範囲内の業務について経験やスキルがあり、単独で業務の遂行が可能であったとしても、自己判断で作業することはできない。&lt;br&gt;
指揮命令者が契約範囲内の業務について必ずしも専門性を持っている必要はないが、マネジメントできるレベルの最低限の知識は必要になる。&lt;br&gt;
そして、少なくとも短期的にはマイクロマネジメントによる業務の遂行が必要である。&lt;br&gt;
最後に就業開始時の研修・教育についてだが、当然のことながら正社員のような研修・教育をすることはコストの観点から難しい。&lt;br&gt;
派遣社員は熟練した派遣社員と若手の派遣社員に分けられるが、熟練した派遣社員は様々な企業で働いており、業務について高い専門性を持っているため、正社員よりコストをかけず、短期間で戦力になることが可能です。&lt;br&gt;
一方で、若手の派遣社員は、正社員よりコストがかかり、戦力になるまでの時間もかかる傾向があると考えられる。&lt;br&gt;
熟練した派遣社員であっても、当然、派遣先企業の独自の業務プロセス、文化、価値観、各部門のキーパーソンの情報などはわからないため、それを教える必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ポイント4：派遣サービスの動向&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;定量的に分析したわけではないが、長期間募集中のステータスになっている案件が多くなっている傾向があるように感じる。&lt;br&gt;
派遣元企業が派遣先企業に対して募集要件を下げるように働きかけていたという話を聞いたことがある。&lt;br&gt;
人材不足が社会問題になっており、派遣元企業の倒産が増えていることからも、以前より派遣社員の確保には時間がかかる可能性が高いと考えられる。&lt;br&gt;
もちろん、テクノロジーの進歩によって、長期的には人材の流動化が進み、そのような傾向が変わる可能性もゼロではないが、しばらくの間は続くと考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ポイント５：よくある人材派遣サービスのユースケースの考察&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;よくあるのは現任者の退職に伴う募集である。&lt;br&gt;
ただ、このようなユースケースは注意が必要である。&lt;br&gt;
まず交代要員、あるいは代替要員の派遣社員が現任者から引き継ぎを受けることは、派遣先企業での採用と比べて早期に人材を確保できる人材派遣サービスでもあっても、時間軸を鑑みると難しい。&lt;br&gt;
そして、このようなユースケースでは、現任者が退職してから時間が経ち、状況が悪化してから人材派遣サービスの利用を検討し始めることが少なくない。&lt;br&gt;
さらに現任者が在職している間に業務の引き継ぎがうまくできておらず、業務がブラックボックス化してしまっていることも少なくない。&lt;br&gt;
様々な事情があると考えられるが、このようなユースケースの場合、立て直すのが難しく、もし派遣社員が早期の契約を終了してしまうと、さらに状況が悪化してしまう。&lt;br&gt;
今までの説明と一見矛盾するようだが、現任者が退職する前に業務の引き継ぎに慣れていて、専門性を持っている熟練した派遣社員を確保できれば、現任者の退職をリカバリーできるので、積極的に人材派遣サービスを利用することでリスク低減することをおすすめする。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;おわりに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;情報システム部門はコストセンターとしての側面が強く、ヘッドカウントは必要最低限であることが多い。&lt;br&gt;
一方で、体制の大きな変更、担当者の退職や休職などは必ずしもコントロールできるものではなく、予期せず発生してしまうものである。&lt;br&gt;
それ以外にも様々な理由で一時的な人的リソースが必要となることがあり、固定費が増えることを避けたい、フリーランサーとの直接取引することが難しいなど、様々な事情を抱えている企業があると思う。&lt;br&gt;
当記事が人材派遣サービスを効果的に活用する上での一助となれば幸いである。&lt;/p&gt;</content><category term="Information Systems"></category></entry><entry><title>メンタルヘルス・マネジメント検定試験 Ⅲ種（セルフケアコース）を受験した所感</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/mental-health-management-self-care-certification-review.html" rel="alternate"></link><published>2025-05-30T00:00:00+09:00</published><updated>2025-05-30T00:00:00+09:00</updated><author><name>Shingo Aoki</name></author><id>tag:iam-shingooooo.github.io,2025-05-30:/mental-health-management-self-care-certification-review.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;多くの人がメンタルヘルスケアの重要性を認識しているのではないだろうか。&lt;br&gt;
そして、この資格に限らず、資 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;多くの人がメンタルヘルスケアの重要性を認識しているのではないだろうか。&lt;br&gt;
そして、この資格に限らず、資格を取得したことや勉強したことは決して無駄にはならないと思う。（ただ、必ずしも他者から評価されると限らない。）&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;資格取得の必要性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;結論として、この資格を取得する必要性は低いと考えている。&lt;br&gt;
受験した「メンタルヘルス・マネジメント検定試験 Ⅲ種（セルフケアコース）」の到達目標は、下記の通りである。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;自らのストレスの状況・状態を把握することにより、不調に早期に気づき、自らケアを行い、必要であれば助けを求めることができる。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;この資格を取得する必要がない理由は以下の通りである。&lt;br&gt;
まず、大企業を中心にメンタルヘルスケアに関する教育研修を実施されている企業は少なくなく、たとえ教育研修などが実施されていなくても、厚生労働省が運営する「心の耳」というポータルサイトなど、メンタルヘルスケアに関する知識を得るサイトは多数存在する。&lt;br&gt;
また、メンタルヘルスケアに関する知識を意識的に習得していなくても、多くの人は、家族や友人に話を聞いてもらうなど、自然にメンタルヘルスケアを行っている。&lt;br&gt;
次に、この試験に合格するためには、労働安全衛生調査の結果など、セルフケアを行うだけなら必要がない知識を覚えないといけない。&lt;br&gt;
最後に、資格として有用性があるのは、おそらくⅡ種（ラインケアコース）からであり、いきなりⅡ種（ラインケアコース）から受験する人もいるようだし、実際にこの検定ではⅡ種（ラインケアコース）の受験者数が圧倒的に多くなっていることからもⅢ種（セルフケアコース）の資格としての有用性はないと考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;学んだ知識の活用&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;体系的な知識を得ることで、よりしっかりとしたセルフケアができるようになると思う。&lt;br&gt;
また、必ずしもメンタルヘルスケアを重要視している企業ばかりではなく、そのような企業に所属していて、メンタルヘルス不調になってしまった場合に自分を守ることにもつながると思う。&lt;br&gt;
さらに、セルフケアではなく、家族や友人がメンタルヘルス不調になってしまった場合にも、体系的な知識は大いに役立つと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;終わりに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;これからも不確実性の高い時代は続き、価値観が多様化するなかで、正しいとされていた価値観が容易に覆される時代でもある。&lt;br&gt;
そのような時代において、メンタルヘルス不調は決して他人事ではなく、一度メンタルヘルス不調になってしまうと回復には時間がかかってしまう。&lt;br&gt;
したがって、この資格を取得する必要はないが、メンタルヘルスケアに関する知識を学び、メンタルヘルス不調にならないように日々のケアを心がけ、万が一メンタルヘルス不調になってしまった場合でも、早い段階でメンタルヘルス不調になっていることに気づいて、軽度の状態で適切な治療などを開始できるように備えておくべきだと思う。&lt;/p&gt;</content><category term="Certifications and Learning"></category></entry></feed>