<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Shingo Aoki - articles</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://iam-shingooooo.github.io/feeds/articles.atom.xml" rel="self"></link><id>https://iam-shingooooo.github.io/</id><updated>2026-01-26T00:00:00+09:00</updated><subtitle>Information Systems Professional | Enabling Organizational Success</subtitle><entry><title>ITゼネラリストを目指した理由と振り返り</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/reflections-on-it-generalist-path.html" rel="alternate"></link><published>2026-01-26T00:00:00+09:00</published><updated>2026-01-26T00:00:00+09:00</updated><author><name>Shingo Aoki</name></author><id>tag:iam-shingooooo.github.io,2026-01-26:/reflections-on-it-generalist-path.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;私は、自分の特性をITゼネラリストと定義している。&lt;br&gt;
より具体的に表現すれば、「情報システムを主軸としながら、ビジネス全般の知識を活用 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;私は、自分の特性をITゼネラリストと定義している。&lt;br&gt;
より具体的に表現すれば、「情報システムを主軸としながら、ビジネス全般の知識を活用して組織課題を解決できる人材」という定義になる。&lt;br&gt;
ただ、評価者のスキルや評価者が重視する基準によっては、まったく異なる見え方になるはずなので、必ずしも自己認識が他者の評価と一致するとは限らない。&lt;br&gt;
当記事では、ITゼネラリストを目指した理由と目指した過程での気づきに焦点を当てているので、当記事のなかでは正確な評価はあまり重要ではない。&lt;br&gt;
&lt;a href="https://iam-shingooooo.github.io/pages/about.html"&gt;About&lt;/a&gt;に記載している通り、派遣社員として複数の外資系企業の情報システム部門で就業した経験がITゼネラリストを目指した理由に影響している。&lt;br&gt;
それ以外にも、IT系コンサルティングファームでの経験や、業務で関わった上司や同僚からの影響も少なくない。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ITゼネラリストを目指した理由&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;結論から言えば、ジョブ型採用の外資系企業においても、ITゼネラリストの需要があると感じたからである。&lt;br&gt;
きっかけは、情報システム部門が私を含め2名体制の外資系企業の派遣案件に就業したことだった。&lt;br&gt;
そのような体制であったため、業務が多岐にわたっていた。&lt;br&gt;
またそのような企業では、人件費の制限や採用要件の優先度などもあり、情報システム部門の責任者は必ずしもITに精通しているとは限らない。&lt;br&gt;
個人としては他部門が課題を抱えていることを認識していたが、このような状況では積極的に他部門を支援することは難しく、現地法人が求められている最低限の機能を維持することに終始していた。&lt;br&gt;
当時は外資系企業に慣れていなかったし、今ほどスキルもなかった。&lt;br&gt;
もっとスキルや経験があれば、他部門が抱える課題を解決し、もっと成果を出せたはずと考え、ITゼネラリストを目指すことにした。&lt;br&gt;
その後、大規模な情報システム部門の外資系企業の派遣案件、外資系企業のプロジェクトの派遣案件も経験したが、需要があるという結論は変わらなかった。&lt;br&gt;
もちろん、外資系企業はガバナンスの観点からレポートラインを重視するため、安易に横断的な立ち回りをすべきではない。&lt;br&gt;
しかし、そのような構造や文化があるために現地法人レベルの部門横断的な課題は解決されづらい。&lt;br&gt;
また、プロジェクトにおいては横断的な立ち回りができる存在がプロジェクトの成否を大きく左右することも実感した。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;得られた成果&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ITゼネラリストを目指す過程で習得したスキルを活かすことで、契約上のポジション以上の成果を出すことができた。&lt;br&gt;
私が担ったのはITサポートのようなエントリーレベルなポジションが多く、雇用形態も派遣社員であったが、資格取得によるスキルの証明と実務での評価により、派遣社員でありながら正社員に近い裁量を与えられていたため、他部門の課題解決、上位組織との連携、所属部門の別チームのメンバーへの助言など、契約上のポジション以上の成果を出すことができた。&lt;br&gt;
直接的な成果ではないが、派遣先企業独自の業務プロセスやルール以外の教育はほぼ不要なことが多く、教育コストの削減につながっていたと思う。&lt;br&gt;
それ以外でも、他部門の業務理解、やり取り、派遣先企業の経営状況や事業の理解などにおいて、身につけたスキルが役に立ったと感じている。&lt;br&gt;
これらは、何らかのスペシャリストを目指していた場合には、成し得ていなかったことであろう。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;直面した課題&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一方で、ITゼネラリストを目指す過程で以下のような課題に直面した。&lt;br&gt;
このセクションでは同じようにITゼネラリストを目指している方向けに課題を取り上げるだけでなく、私なりの解決策も提示している。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;学習時間の膨大さ&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;IT領域だけでも、相当な学習時間を要するが、さらに非IT領域の学習も必要となる。&lt;br&gt;
入門レベル、初級レベルまでは網羅的に身につけられるが、それ以上のレベルを網羅的に身につけることはなかなか難しいと感じた。&lt;br&gt;
そのため、T字型人材、π字型人材のように深掘りしていく領域を決め、効率的に時間を配分する必要がある。&lt;br&gt;
また、ITゼネラリストとしてのスキルをフルに活かそうとすると、必然的に多数の利害関係者と関わる可能性が高いため、ハードスキルだけでなくソフトスキルも重要になってくる。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;スキルの証明の難しさ&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;当たり前だが、スキルは基本的には実績で証明される。&lt;br&gt;
ただ、ITゼネラリストは、職務経歴書や面接での見せ方を工夫しないと伝わない。&lt;br&gt;
それでも伝わらない可能性はあるため、推薦状やリファレンスチェックなど、第三者からの評価もより重要になると考えている。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;アイデンティティの希薄さ&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;これは課題というよりは、ITゼネラリストのデメリットというほうが正しいかもしれない。&lt;br&gt;
遠目で見れば、「情報システムを主軸としながら、ビジネス全般の知識を活用して組織課題を解決できる人材」であると自己定義できている。&lt;br&gt;
しかし、実際の求人の粒度に合わせて近目で見ると、応募要件を満たすことができても、しっくりと合う求人はない。&lt;br&gt;
単に応募側の感覚で留まるのであれば問題はないが、採用者側も同じような感覚を抱く可能性がある。&lt;br&gt;
もちろん、求人に合わせて取得した資格を見せないなどの見せ方を工夫すれば採用者側がそのような感覚を抱くことを回避することは可能であると思うが、それではITゼネラリストを目指すことに対して本末転倒になっているように思う。&lt;br&gt;
だからこそ、既述のT字型人材、π字型人材でいうところの専門性という縦軸を作り、市場に合わせた分かりやすいアイデンティティの構築が重要であると考えている。&lt;br&gt;
縦軸を先に構築すべきか、横軸を先に構築すべきかは一長一短があり、縦軸を先に構築する場合はスペシャリストで構成されている企業においては時間対効果が高く、横軸を先に構築する場合は早めに広範な領域のハードスキルを身に付けることで、様々な視点でビジネスにとらえることができるため、経験値は高くなると思う。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;終わりに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;働く環境によって変わってくるだろうが、ITゼネラリストを目指すなかで痛感したのは、「難しさ」だ。&lt;br&gt;
もちろん、スペシャリストが簡単というわけではない。&lt;br&gt;
ITゼネラリストを目指すのであれば、単に需要があるかどうかだけではなく、市場の動向、技術の進歩などを考慮して、自身の目的を達成できるようにキャリア戦略を練って、実行していく必要があると思う。&lt;br&gt;
個人としては、ITゼネラリストを目指すこと自体は誤りではなかったと考えている。&lt;br&gt;
しかし、派遣社員という雇用形態、自身が選択した業界や企業などの考慮が不足しており、キャリア戦略が甘く、戦略の実行においても失敗があった。&lt;br&gt;
ただ、身につけたスキルは決して無駄にはならないので、しっかりと軌道修正を図っていく。&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry></feed>