<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Shingo Aoki - articles</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://iam-shingooooo.github.io/feeds/articles.atom.xml" rel="self"></link><id>https://iam-shingooooo.github.io/</id><updated>2025-10-12T00:00:00+09:00</updated><subtitle>Information Systems Specialist | Enabling Organizational Success</subtitle><entry><title>情報システム部門の体制が大きく崩れたときの対処方針</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/practical-measures-for-major-information-systems-department-collapse.html" rel="alternate"></link><published>2025-10-12T00:00:00+09:00</published><updated>2025-10-12T00:00:00+09:00</updated><author><name>Shingo Aoki</name></author><id>tag:iam-shingooooo.github.io,2025-10-12:/practical-measures-for-major-information-systems-department-collapse.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;情報システム部門の体制が大きく崩れた派遣案件に就業した経験がある。&lt;br&gt;
当記事では、その経験を振り返り …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;情報システム部門の体制が大きく崩れた派遣案件に就業した経験がある。&lt;br&gt;
当記事では、その経験を振り返りながら、体制が大きく崩れた状況に対してどのように対処すべきなのかを整理してみた。&lt;br&gt;
なお、当記事は、その派遣案件と同様の外資系企業の日本法人の情報システム部門を対象としており、対処方針が大きく異なるであろう、日本法人単体で数千名規模になるような外資系企業は想定していない。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;大きく体制が崩れた場合に起きること&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;日本法人の情報システム部門の体制が大きく崩れても、グローバル本社の情報システム部門、地域統括の情報システム部門などの上位組織があるため、最低限の機能は維持される。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最低限の機能は維持される一方で、日本法人の生産性は低下し、エンドユーザーにはストレスがかかる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;情報システムの機能が低下しているなかで業務を遂行するために、エンドユーザーは良くも悪くも工夫する。&lt;br&gt;その結果、セキュリティ上での脆弱性、ガバナンスの低下を招く可能性がある。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;この状況を根本から解決するには相当の時間を要する。&lt;br&gt;一方で、時間は要するが、必ず解決する。（ただし、期待どおりの形で解決されるとは限らない。）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;個人としての対処方針&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;基本的な対処方針としては、自分の職務に集中して、安易に問題解決に取り組まないことが重要である。&lt;br&gt;
こうした状況では、個人で解決できる問題は限られているため、解決できない問題にリソースを割くべきではない。&lt;br&gt;
自分の職務を全うすることが、状況悪化を最小限に留め、体制を立て直す上で重要となる。&lt;br&gt;
ただし、問題解決には取り組まなかったとしても、重要度、緊急度が高い課題が発生した場合には、自分の職務領域を越えて対応する柔軟性も必要である。&lt;br&gt;
また、こうした状況が長期化している場合には、転職活動などによるリスクヘッジも検討すべきである。&lt;br&gt;
これは、個人として追い込まれない状態を保つことがストレス低減に最も重要であるためである。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;組織としての対処方針&lt;/h2&gt;
&lt;h5&gt;業務の見直し&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;残った人員の稼働を上げて、重要度・緊急度の高い業務に絞ったとしても、本来の機能を維持することが困難になる可能性がある。&lt;br&gt;
そのため、「残った人員でどの程度の機能が提供可能か」という観点で業務を見直す必要がある。&lt;br&gt;
また、残った人員の稼働を上げる場合には、長期的にその稼働を維持できる範囲に留めることが重要である。&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;人的リソースの確保&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;短期的な人的リソース確保と、長期的な体制構築は分けて考えたうえで最終的な計画を立てるべきである。&lt;br&gt;
短期的な人的リソース確保には、社内で確保する方法と社外から確保する方法があるが、それぞれにメリット、デメリットがある。&lt;br&gt;
現実的な手段としては、上位組織からの支援、日本法人の情報システム部門内での職務範囲の見直しがある。&lt;br&gt;
日本法人の他部門からの支援も可能だが、ヘッドカウントが厳しい日本法人内では他部門も人的リソースの余裕がないため、現実的な支援は一部業務の移管に留まることが多いと考えられる。&lt;br&gt;
社外からの人的リソース確保は、予算の余裕がある外資系企業では採られやすい手段であるが、以下のような注意点がある。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;要件定義に十分な時間が取れない。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;確保した人材をマネジメントするような人的リソースが不足している。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;業務がブラックボックス化している。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ストレスを抱えているエンドユーザーへの対応が必要である。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;こうした状況では、派遣サービスは適さない可能性が高く、自社環境を理解している取引先、あるいはこのような状況に対応できるエンジニアを抱えるITベンダーとの業務委託契約により人的リソースを確保することを検討すべきである。&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;上位組織やエンドユーザーとの調整&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;対処方針は、上位組織や日本法人内で協議、合意する必要がある。&lt;br&gt;
上位組織への報告は定量面だけでなく、定性面も重要である。&lt;br&gt;
上位組織から十分な支援を受けられない場合には、日本法人の経営層から上位組織へ説明を依頼することも有効であると考えられる。&lt;br&gt;
また、日本法人内の各組織や全エンドユーザーへの状況説明も欠かせない。&lt;br&gt;
状況説明がないとエンドユーザーの不満が蓄積し、業務に支障をきたすが、適切に説明しておけば、エンドユーザーの協力も得やすくなる。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;問題が発生した場合に備えたリスク低減策&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;派遣労働者として様々な派遣案件に従事してきた経験上、体制が大きく崩れてしまうことは稀だが、部分的に崩れてしまうことは少なくない。&lt;br&gt;
したがって、どの組織でも起こり得るため、体制が大きく崩れることを防ぎ、仮に大きく体制が崩れてしまった場合でも早期に問題を解決するために、以下のような施策を日頃から講じておくことが望ましい。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;そのような状況になった場合に上位組織や日本法人の他部門、社外からの支援を得られるような信頼関係の構築と維持。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;情報システム部門内のメンバーのモチベーションの維持、チームとして業務を遂行できるメンバーマネジメント。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;業務の棚卸しや運用設計書のようなドキュメントの作成と更新。（日本法人内で手順書を個別に作成する必要はないと考える。）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;終わりに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当記事では、体制が大きく崩れてしまう原因については触れていない。&lt;br&gt;
立場によって原因の捉え方は異なり、複数の要因が重なった結果であることが多いと考えられるからである。
個人的な内省としては、ある程度状況を理解した上で就業を開始し、体制の立て直しの支援を自らの役割と認識していた。&lt;br&gt;
だが、状況が想定以上に悪化し、長期化した結果、自己防衛本能が強く働いてしまった。&lt;br&gt;
派遣先企業の関係者も問題の解決を強く望んでいたはずだが、状況が悪化し、長期化した結果、私と同様に自己防衛本能が強く働いてしまい、問題の解決が進まなかったように見受けられた。&lt;br&gt;
これは炎上しているプロジェクトでよく見られる現象である。&lt;br&gt;
当記事が大きく体制が崩れてしまった場合の早期の解決、大きく体制が崩れてしまうことの防止の一助となれば幸いである。  &lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>ITサポート業務をバックソーシングすべきかの所感</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/backsourcing-it-support-reflections.html" rel="alternate"></link><published>2025-08-24T00:00:00+09:00</published><updated>2025-08-24T00:00:00+09:00</updated><author><name>Shingo Aoki</name></author><id>tag:iam-shingooooo.github.io,2025-08-24:/backsourcing-it-support-reflections.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;私が以前に応募した求人の募集の背景には、ITサポート業務のバックソーシングがあった。&lt;br&gt;
これまで就業してきたほとんどの派遣先企業はグローバル …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;私が以前に応募した求人の募集の背景には、ITサポート業務のバックソーシングがあった。&lt;br&gt;
これまで就業してきたほとんどの派遣先企業はグローバル企業で、ITサポート業務をアウトソーシングしていた。&lt;br&gt;
また、日本国内の中小企業でもアウトソーシングが進んでいる印象があり、規模や資本背景を問わず幅広くアウトソーシングが浸透しているように感じている。&lt;br&gt;
そうした状況下でのバックソーシングという試みはとても興味深かったので、自分なりの考えを整理してみた。&lt;br&gt;
ただ、バックソーシングすべきかどうかの実際の判断は企業ごとの状況を考慮する必要がある。&lt;br&gt;
なお、当記事におけるITサポート業務の定義は、インシデント対応、エンドユーザーからの要求、IT資産管理、デバイスのセットアップや修理など、広義的なITサポートとする。&lt;br&gt;
また、インシデント対応やエンドユーザーからの要求には、オンサイト（対面）での対応も含める。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;バックソーシングのメリット&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;迅速かつ柔軟な対応: アウトソーシングしている場合、委託先は契約やマニュアルなどに基づいて業務を遂行するため、契約上対応できないケースや例外対応が発生した場合に委託元への確認が必要になることがある。バックソーシングによりそのような制約が減り、自社従業員はより多くの情報にアクセスでき、システム上の権限や裁量も大きいため、迅速かつ柔軟に対応できるようになる可能性が高い。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;セキュリティリスクの低減: 昨今、委託先従業員の機密情報の持ち出し等の事例が公表されているが、業務委託という性質上、委託先の管理には限界がある。自社従業員だけで体制が構成すれば、適切な人材の採用や不正につながる動機を排除することなどが容易になるため、セキュリティ面での管理性が高まる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;インサイトの獲得: 委託先からのレポーティングは定量的な情報に偏りがちで、委託先担当者が現場で得た気づきなどは、委託元と委託先の信頼関係が十分でないと共有されづらい。バックソーシングにより現場で得た気づきなどを社内で吸い上げ、情報システムのサービス向上につなげられると考えられる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;エンドユーザーとの関係性の変化によるサービス向上: サービスの品質は、サービスの提供者と利用者の相互作用が大きく影響している。エンドユーザーにとって自社従業員が対応するほうが安心感があり、より建設的なコミュニケーションを図ろうとする傾向がある。その結果として、サービスの品質の向上が期待できる。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;バックソーシングのデメリット&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;人的リソースのリスク: 様々な事情で一時的な欠員が発生することがある。欠員が少数であれば自社でカバー可能でも、欠員が重なってしまうと即座には対応できない。カバーのために他の従業員への負荷が長期化すると、体制が崩れるリスクが高まる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;コストの固定費化: 正社員で人員を確保すると、これまで変動費であったコストが固定費化する。業績悪化やAIなどのITを用いた効率化により人員調整が必要になっても、日本国内においては簡単には調整できず、コストの最適化が難しくなるリスクがあると考えられる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;コスト削減の難しさ: 必ずしもアウトソーシングのほうがコストが低いわけではないが、リモートサポートの併用や低コストの人材の活用など、委託先のほうがコスト削減の手段が多い。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;外部ナレッジの喪失: 委託先から得られる他社事例やノウハウなどは貴重で、委託先が多様なサービスを提供している場合は特にそのメリットが大きい。他の取引先との状況によっては、外部ナレッジを喪失してしまうリスクがある。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;初期投資: 採用、教育、業務プロセスの再構築、引き継ぎなど、初期投資が発生する。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;局所的な非効率化: 委託先は様々なリソースやノウハウを活用して、ITサポート業務の効率化を図っている。ITサポート業務の生産性のみで考えた場合、非効率化してしまうリスクがある。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;ITサポート業務をバックソーシングすべきかの結論&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;多くの企業が率先してバックソーシングすべきではないと考えている。&lt;br&gt;
バックソーシングにより情報システムのサービスが向上する可能性はあるが、バックソーシングに明確な目的と、それを実現するための実行力が伴わない場合、期待した恩恵が得られず、コストだけが増加するリスクがある。&lt;br&gt;
最悪の場合、再びアウトソーシングに戻す判断を迫られる可能性もある。&lt;br&gt;
また、委託先も従来型のサービスではなく、付加価値提供型のサービスを提供するようになっており、新たな恩恵を得るようになる可能性もある。&lt;br&gt;
一方で、事業とITの親和性が高く、ITを通じた変革を志向している企業は、バックソーシングが有効に働くケースもあると考えられる。&lt;br&gt;
求人情報からの推測になるが、グローバル大手のEC企業などはITサポート業務をインソーシングしているように見受けられる。&lt;br&gt;
バックソーシングを成功させるためには、ITサポート業務をエンドユーザーとの接点と捉え、サービス企業のカスタマーサポートがカスタマーサクセスへ移行したように、ITサポートの存在意義を再定義することが重要である。&lt;br&gt;
もちろん、ITサポート業務だけを変更しても十分とは言えず、情報システムという機能のあり方を見直すこと、経営層の意識変革や支援などが不可欠である。&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>情報システム部門向け人材派遣サービス利用のポイント</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/it-department-temp-staffing-service-best-practices.html" rel="alternate"></link><published>2025-07-05T00:00:00+09:00</published><updated>2025-07-05T00:00:00+09:00</updated><author><name>Shingo Aoki</name></author><id>tag:iam-shingooooo.github.io,2025-07-05:/it-department-temp-staffing-service-best-practices.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当記事は、派遣社員として就業してきた経験をもとにしている。&lt;br&gt;
私が派遣社員として就業してきた案件は特 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当記事は、派遣社員として就業してきた経験をもとにしている。&lt;br&gt;
私が派遣社員として就業してきた案件は特定業界、特定の資本背景の情報システム部門の派遣案件だが、どのような企業でも活用できるように意識して、まとめている。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ポイント1: 人材派遣サービスの概要の把握&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;人材派遣サービスは、派遣社員、派遣元企業、派遣先企業の三者によって成り立つ、複雑な契約形態である。&lt;br&gt;
また派遣社員、派遣元責任者、派遣元企業の営業担当者、派遣先責任者、派遣先企業の派遣管理担当者、指揮命令者などの関係者が存在するので、コミュニケーション構造も複雑である。&lt;br&gt;
派遣先企業から見たときの契約形態を分かりやすく言えば、雇用契約と業務委託契約の中間的な性質を有している。&lt;br&gt;
派遣先企業の従業員ではないが、契約で定められた業務範囲内で派遣先企業に指揮命令の権利を持ち、間接雇用という言葉があるように、派遣先企業の従業員からすると自社の従業員に近い感覚を持たれていることが多いからである。&lt;br&gt;
前述のような中間的な性質を持つため、派遣先企業にとっては利便性が高いが、一方でそのような契約形態であるゆえに、発生する問題もある。&lt;br&gt;
派遣社員という言葉を知らない人はいないと思うが、前述のように構造が意外と複雑であり、労働者派遣法と人材派遣サービスの商慣習には乖離があるため、人材派遣サービスの概要を確認しておくことが重要である。&lt;br&gt;
なお、派遣元企業や日本人材派遣協会などが運営しているサイトで説明されているので、それらのサイトを参考にすると良い。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ポイント2: 要件の整理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;派遣案件は、派遣先企業での採用と比較して、要件が定まっていないことが多い。&lt;br&gt;
その理由は、人材派遣サービスの利用にリソースをかけられない、情報システム部門の業務範囲が広い、コミュニケーション構造、人材派遣サービスのビジネスモデルなど、様々な要因があると考えられる。
ただ、要件が定まっていないことで、就業を開始した派遣社員のスキルのミスマッチ、短期間の就業など、様々な問題が発生してしまう可能性がある。&lt;br&gt;
ポイント1で触れたように、人材派遣サービスの契約形態の性質上、最低限派遣先企業内での採用と同等、理想的には業務委託契約に近いレベルで要件を定めておくことが望ましい。&lt;br&gt;
労働者派遣法では選考が禁止され、顔合わせ（職場見学）は基本的には一回限りであり、派遣先企業での採用や業務委託での商談などのようにプロセスを通して要件を固めていくことが比較的難しいため、事前に要件を定めておくことが前述のような問題が発生してしまう可能性を下げることにつながる。&lt;br&gt;
後述するポイント3にもつながるが、多くの派遣元企業が同一労働同一賃金の原則を守る際に派遣元企業内で水準を合わせる方式を選んでいるため、要件を定められていないと要件に合わない待遇になってしまい、派遣社員の不満足を引き起こす要員になってしまう。&lt;br&gt;
それは例えば業務内容がヘルプデスク業務だった場合、サポートのレベルに関係なくITサポート・ヘルプデスクといった職種の待遇になるが、一方でヘルプデスク業務に高レベルのサポートが含まれていた場合には特定領域のスペシャリストとしてのスキルが求められ、業務内容と求められるスキルと待遇が合わなくなり、不満足を引き起こす要因になる。&lt;br&gt;
補足として、派遣契約は3か月更新になっていることが多く、別の派遣案件に移ることも容易であるため、短期就業を選びやすい特性がある。&lt;br&gt;
要件整理にあたっては、作業範囲記述書、職務範囲記述書などのテンプレート、各種フレームワークを使用して整理すると良い。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ポイント3: 派遣労働者のマネジメント&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;派遣先企業内の従業員と比較して、派遣社員をマネジメントするのは難しい。&lt;br&gt;
まず心理面のマネジメントについてだが、心理面については様々な理論があるが、分かりやすくハーズバーグの二要因理論に基づくと満足につながる要因と不満足につながる要因に分けられるが、いずれの要因も満たしづらい。&lt;br&gt;
次に業務のマネジメントについてだが、人材派遣サービスは指揮命令者のもとで作業することになっており、派遣社員は労働の提供にとどまる。&lt;br&gt;
したがって、派遣社員が契約範囲内の業務について経験やスキルがあり、単独で業務の遂行が可能であったとしても、自己判断で作業することはできない。&lt;br&gt;
指揮命令者が契約範囲内の業務について必ずしも専門性を持っている必要はないが、マネジメントできるレベルの最低限の知識は必要になる。&lt;br&gt;
そして、少なくとも短期的にはマイクロマネジメントによる業務の遂行が必要である。&lt;br&gt;
最後に就業開始時の研修・教育についてだが、当然のことながら正社員のような研修・教育をすることはコストの観点から難しい。&lt;br&gt;
派遣社員は熟練した派遣社員と若手の派遣社員に分けられるが、熟練した派遣社員は様々な企業で働いており、業務について高い専門性を持っているため、正社員よりコストをかけず、短期間で戦力になることが可能です。&lt;br&gt;
一方で、若手の派遣社員は、正社員よりコストがかかり、戦力になるまでの時間もかかる傾向があると考えられる。&lt;br&gt;
熟練した派遣社員であっても、当然、派遣先企業の独自の業務プロセス、文化、価値観、各部門のキーパーソンの情報などはわからないため、それを教える必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ポイント4: 派遣サービスの動向&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;定量的に分析したわけではないが、長期間募集中のステータスになっている案件が多くなっている傾向があるように感じる。&lt;br&gt;
派遣元企業が派遣先企業に対して募集要件を下げるように働きかけていたという話を聞いたことがある。&lt;br&gt;
人材不足が社会問題になっており、派遣元企業の倒産が増えていることからも、以前より派遣社員の確保には時間がかかる可能性が高いと考えられる。&lt;br&gt;
もちろん、テクノロジーの進歩によって、長期的には人材の流動化が進み、そのような傾向が変わる可能性もゼロではないが、しばらくの間は続くと考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ポイント５: よくある人材派遣サービスのユースケースの考察&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;よくあるのは現任者の退職に伴う募集である。&lt;br&gt;
ただ、このようなユースケースは注意が必要である。&lt;br&gt;
まず交代要員、あるいは代替要員の派遣社員が現任者から引き継ぎを受けることは、派遣先企業での採用と比べて早期に人材を確保できる人材派遣サービスでもあっても、時間軸を鑑みると難しい。&lt;br&gt;
そして、このようなユースケースでは、現任者が退職してから時間が経ち、状況が悪化してから人材派遣サービスの利用を検討し始めることが少なくない。&lt;br&gt;
さらに現任者が在職している間に業務の引き継ぎがうまくできておらず、業務がブラックボックス化してしまっていることも少なくない。&lt;br&gt;
様々な事情があると考えられるが、このようなユースケースの場合、立て直すのが難しく、もし派遣社員が早期の契約を終了してしまうと、さらに状況が悪化してしまう。&lt;br&gt;
今までの説明と一見矛盾するようだが、現任者が退職する前に業務の引き継ぎに慣れていて、専門性を持っている熟練した派遣社員を確保できれば、現任者の退職をリカバリーできるので、積極的に人材派遣サービスを利用することでリスク低減することをおすすめする。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;おわりに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;情報システム部門はコストセンターとしての側面が強く、ヘッドカウントは必要最低限であることが多い。&lt;br&gt;
一方で、体制の大きな変更、担当者の退職や休職などは必ずしもコントロールできるものではなく、予期せず発生してしまうものである。&lt;br&gt;
それ以外にも様々な理由で一時的な人的リソースが必要となることがあり、固定費が増えることを避けたい、フリーランサーとの直接取引することが難しいなど、様々な事情を抱えている企業があると思う。&lt;br&gt;
当記事が人材派遣サービスを効果的に活用する上での一助となれば幸いである。&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry></feed>