<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Shingo Aoki - Certifications and Learning</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://iam-shingooooo.github.io/feeds/certifications-and-learning.atom.xml" rel="self"></link><id>https://iam-shingooooo.github.io/</id><updated>2025-08-06T00:00:00+09:00</updated><subtitle>Information Systems Specialist | Enabling Organizational Success</subtitle><entry><title>Microsoft Virtual Training Days 認定試験料50％OFF特典を受け取るための注意点</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/microsoft-virtual-training-days-discount-key-point.html" rel="alternate"></link><published>2025-08-06T00:00:00+09:00</published><updated>2025-08-06T00:00:00+09:00</updated><author><name>Shingo Aoki</name></author><id>tag:iam-shingooooo.github.io,2025-08-06:/microsoft-virtual-training-days-discount-key-point.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;記事作成の背景&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先日、Virtual Training Daysのイベントに参加したが、後述の注意点を把握しておらず、割引特典を受けられなかった。&lt;br&gt;
本イベントの特典は基礎 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;記事作成の背景&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先日、Virtual Training Daysのイベントに参加したが、後述の注意点を把握しておらず、割引特典を受けられなかった。&lt;br&gt;
本イベントの特典は基礎レベルの認定試験が対象で、本イベントの内容も初学者向けであるため、割引特典を受けたいと考えている人のなかには同社のイベントや認定試験に不慣れな人が一定数いると考えられる。&lt;br&gt;
また、同社のイベントや認定試験に慣れている人であっても、私のように変更点を把握しておらず、割引特典を受けられないケースがあると想定し、そのようなケースを防ぐために注意点を共有する。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;結論&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Microsoft社が提供している本イベントに参加すると、イベントに対応した認定試験料が50％OFFになる特典が付与される。&lt;br&gt;
その割引特典を受け取るためには、「Microsoftのアカウント」のメールアドレスでイベントに申し込む必要がある。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;注意点&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;まず、以前は本イベント参加後に申込メールアドレス宛にバウチャーが届いていたが、現在はバウチャーレス方式に変更され、本イベントに申し込んだメールアドレスのアカウントで認定試験を申し込むと自動的に割引特典が適用される。&lt;br&gt;
次に、本イベントの申し込みと参加は、Microsoftのアカウントのメールアドレスではなく、どのメールアドレスでも可能である。&lt;br&gt;
しかし、割引特典の適用方式がバウチャーレス方式になったため、本イベント申込時のメールアドレスと認定試験申込時のアカウントのメールアドレスが一致していないと、割引特典が適用されない。&lt;br&gt;
つまり、「Microsoftのアカウント」のメールアドレスで本イベントに申し込む必要がある。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;イベントの申し込みページの抜粋:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;既に Microsoft Learn アカウントをお持ちの場合、そのアカウントに関連付けているメール アドレスをイベント登録時に使用することをお勧めします。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Microsoft Virtual Training Daysの認定試験の割引に関するFAQの抜粋:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;認定試験の割引を受けるにはどうすればよいですか?
手順に従ってイベント参加者認定試験割引を受けてください。サインイン時には、このイベントへの登録時に使用したメールアドレスを使用してください。Microsoft Learn アカウントを新規作成する場合は、イベントへの登録に使用したメール アドレスをMicrosoft Learn アカウントに関連付けてください。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;「Microsoftのアカウント」についての補足&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当記事における「Microsoftのアカウント」は、「職場または学校アカウント」と「Microsoftアカウント」の両方を指している。&lt;br&gt;
認定資格は、Microsoft Learn プロファイルで管理され、このプロファイルはどちらのアカウントでも作成可能である。&lt;/p&gt;</content><category term="Certifications and Learning"></category></entry><entry><title>メンタルヘルス・マネジメント検定試験 Ⅲ種（セルフケアコース）を受験した感想</title><link href="https://iam-shingooooo.github.io/mental-health-management-self-care-certification-review.html" rel="alternate"></link><published>2025-05-30T00:00:00+09:00</published><updated>2025-05-30T00:00:00+09:00</updated><author><name>Shingo Aoki</name></author><id>tag:iam-shingooooo.github.io,2025-05-30:/mental-health-management-self-care-certification-review.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;多くの人がメンタルヘルスケアの重要性を認識しているのではないだろうか。&lt;br&gt;
そして、この資格に限らず、資 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;はじめに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;多くの人がメンタルヘルスケアの重要性を認識しているのではないだろうか。&lt;br&gt;
そして、この資格に限らず、資格を取得したことや勉強したことは決して無駄にはならないと思う。（ただ、必ずしも他者から評価されると限らない。）&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;資格取得の必要性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;結論として、この資格を取得する必要性は低いと考えている。&lt;br&gt;
受験した「メンタルヘルス・マネジメント検定試験 Ⅲ種（セルフケアコース）」の到達目標は、下記の通りである。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;自らのストレスの状況・状態を把握することにより、不調に早期に気づき、自らケアを行い、必要であれば助けを求めることができる。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;この資格を取得する必要がない理由は以下の通りである。&lt;br&gt;
まず、大企業を中心にメンタルヘルスケアに関する教育研修を実施されている企業は少なくなく、たとえ教育研修などが実施されていなくても、厚生労働省が運営する「心の耳」というポータルサイトなど、メンタルヘルスケアに関する知識を得るサイトは多数存在する。&lt;br&gt;
また、メンタルヘルスケアに関する知識を意識的に習得していなくても、多くの人は、家族や友人に話を聞いてもらうなど、自然にメンタルヘルスケアを行っている。&lt;br&gt;
次に、この試験に合格するためには、労働安全衛生調査の結果など、セルフケアを行うだけなら必要がない知識を覚えないといけない。&lt;br&gt;
最後に、資格として有用性があるのは、おそらくⅡ種（ラインケアコース）からであり、いきなりⅡ種（ラインケアコース）から受験する人もいるようだし、実際にこの検定ではⅡ種（ラインケアコース）の受験者数が圧倒的に多くなっていることからもⅢ種（セルフケアコース）の資格としての有用性はないと考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;学んだ知識の活用&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;体系的な知識を得ることで、よりしっかりとしたセルフケアができるようになると思う。&lt;br&gt;
また、必ずしもメンタルヘルスケアを重要視している企業ばかりではなく、そのような企業に所属していて、メンタルヘルス不調になってしまった場合に自分を守ることにもつながると思う。&lt;br&gt;
さらに、セルフケアではなく、家族や友人がメンタルヘルス不調になってしまった場合にも、体系的な知識は大いに役立つと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;終わりに&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;これからも不確実性の高い時代は続き、価値観が多様化するなかで、正しいとされていた価値観が容易に覆される時代でもある。&lt;br&gt;
そのような時代において、メンタルヘルス不調は決して他人事ではなく、一度メンタルヘルス不調になってしまうと回復には時間がかかってしまう。&lt;br&gt;
したがって、この資格を取得する必要はないが、メンタルヘルスケアに関する知識を学び、メンタルヘルス不調にならないように日々のケアを心がけ、万が一メンタルヘルス不調になってしまった場合でも、早い段階でメンタルヘルス不調になっていることに気づいて、軽度の状態で適切な治療などを開始できるように備えておくべきだと思う。&lt;/p&gt;</content><category term="Certifications and Learning"></category></entry></feed>